\documentclass[a4j,12pt]{jarticle}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\title{議論学の初歩}
\author{森口 草介}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle

\section{始めに}
この文書は、関西学院大学情報科学科高橋研究室で使うことを想定した、議論学（argumentation theory）の基本的な知識を説明した文書である。
そのため、込み入った話はせず、また高橋研究室でよく使われる話に偏って述べられるという点に注意されたい。



\section{議論（argumentation）}
複数人が議論している場について考えてみよう。
ある人が意見を言うと、別の人がそれに対する問題点を挙げ、その意見に反論する。
また別の人が問題点に対して解決策を挙げることで援護をし、さらに別の人が解決策の問題点を挙げたり、元の意見への別の反対意見を挙げたりする。


議論学では、これらの意見を\emph{論証(argument)}と呼び、ある論証が別の論証へ反対、否定することを\emph{攻撃(attack)}するという。
以下ではこれらの用語を用いて説明する。

議論の例を見よう。
次のやりとりは（一般的な「議論」ではないが）相手の意見に疑義を投げかけあうものである。


\begin{quote}
1: A「私はその時間、店Sにはいなかった」\\
2: B「いえ、あなたはその時間店Sにいたはずだ」\\
3: A「Sにいることはできない、なぜならその時間は会社にいたからだ」\\
4: B「会社にいたはずはない、店Sの監視カメラにあなたの姿が写っていた」\\
（...続く）
\end{quote}


この流れを対象とするだけでも、複数の特徴が見えている。
\begin{itemize}
 \item ある論証とそれを攻撃する論証は、互いに攻撃し合う場合もあれば、一方的な根拠提示による攻撃の場合もある。
 \item 論証を攻撃することで相手の論証を無効にしようとする。また、攻撃している論証を攻撃することで元の論証を有効なままにしようとする。
\end{itemize}



\begin{description}
\item[論証同士の攻撃関係]
議論において、ある論証を攻撃する論証は、元の論証と真っ向に対立している場合がある。
今回の例では1と2は明らかに二者択一であり、一方を認めればもう一方が認められないものである。
その一方で、元の論証と対立するのではなく、一方的に攻撃する場合もある。
例えば今回の例では、2と3、3と4は相手の意見を否定するために別の事象を持ち出している。
4は、3の会社にいた事実があろうがなかろうが、監視カメラに写っていたという事象自体には影響がないためである\footnote{少し問題なのは、「会社にいたのならば監視カメラに写っているはずがない」という推論も成り立つので、一見相互の攻撃のようにも見える点である。一般に、対話を元に議論の形状を推論するのは非常に難しい（という言い訳をさせていただく）。}。
数学的にこのような論証の集合を扱うには、「攻撃関係に注目する形」の枠組みが必要となる。
しかし例えば論理を用いると、「攻撃関係にある二つの意見は同時に扱うと矛盾するので、一方だけをとるようにする」などの形になり、意見全体は単に矛盾した公理系と言うことになってしまう。
また、攻撃関係があればそのようになるため、どちらがどちらを攻撃しているかを表せているとは言えない。


\item[攻撃による論証の無効化]
もし上の例が1から4で終わっていたとしよう。
Aさんが4に反論できないことは、他の人から見て「実際監視カメラに写っていたのだろう、つまりAさんは店Sにいたに違いない」と思わせるに十分である\footnote{異論はあるだろうが、ここではそういう判断を下すものと考えてほしい。}。
このとき、議論学では4は有効な論証であり、3はそれに攻撃された無効な論証、1もやはり攻撃された無効な論証となる。
そして、2を否定する論証が全て無効になったため2は有効、と考えるのである。
4に攻撃された3や1が無効な論証であることは明らかだが、その結果として有効になる2の論証は4の援護によって有効になったと考えても良いだろう\footnote{議論の形式化には直接援護するという捉え方をするものもある。ここで扱うものはそうでないため、このような説明になっている。}。
このような援護を「4が2を守っている」「4が1や3の攻撃を防いでいる」と捉える。
\end{description}


以上の特徴を保持したまま議論を扱うために、Dungはabstract argumentation framework、抽象議論フレームワークを提案した~\cite{Dung}。
抽象議論フレームワークでは、論証をノード、攻撃関係を有向辺としたグラフとして議論を表現する。
形式的には抽象議論フレームワークAFは論証集合Argと論証間の攻撃関係Attの組、つまり$\mathrm{AF}=(\mathrm{Arg}, \mathrm{Att})$のように書く。
ここで、$\mathrm{Att} \subseteq \mathrm{Arg} \times \mathrm{Arg}$（つまりArg上の二項関係）である。



議論をグラフとして扱えることの数学的利点としては、例えば既存のグラフアルゴリズムが利用できるという点が挙げられるが、別の観点から見た利点として可視化の容易さという点も挙げられる。
例えば、先に挙げた例は図~\ref{fig:sample1}のようになる\footnote{ところで、このグラフは3と4を入れ替えた方が辺の交差がなく綺麗に描画できる。しかし、現在の形ではAの発言とBの発言が左右に分かれているという意味で「綺麗」である。二人での対話の多くはこのように二部グラフになりがちなため、描画方法もそれに沿ったものが良いかもしれない。}。
これは形式的には$(\{ 1, 2, 3, 4 \}, \{ (1, 2), (2, 1), (3, 2), (4, 1), (4, 3) \})$である。


\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=4cm]{sample1.png}
\end{center}
\caption{AとBの議論を表すグラフ}
\label{fig:sample1}
\end{figure}


抽象議論フレームワークはあくまでグラフによる表現であるため、実際のやりとりなどを想定しなくとも議論を作成できる。
例えば、図~\ref{fig:1-1}のような議論も考えられる。
図~\ref{fig:1-1}を形式的に書き下すと$(\{ 1, 2, 3, 4 \}, \{ (1, 3), (2, 4), (3, 2), (3, 4), (4, 3) \})$となる。


形式的な表現は正確に議論を表しているが、議論全体がどのような形状をしているかの把握には向いていない。
例えば図~\ref{fig:1-1}からは、3と4が互いに攻撃し合っていること、2,3,4の三つで攻撃関係にループができていることが一目で確認できる\footnote{ただしこの視認性・直感性はグラフの描画方法に依存しており（図~\ref{fig:sample1}は見やすいだろうか？）、また規模が大きくなると有用とは言いがたい。ループの存在は典型的なグラフアルゴリズムで検出できるため、この意味ではグラフであることの貢献はアルゴリズム、ひいてはプログラムにより扱えるという点の方が大きいとも言える。}。


\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=4cm]{1-1.png}
\end{center}
\caption{4つの論証からなる議論の例}
\label{fig:1-1}
\end{figure}



\section{意味論（Semantics）}
一つの議論の中には、相反する意見などがあるため、部分集合を取り出し、それらの特徴によって議論に関する性質を示すなどしたい。 %% 議論したい、なのだが語が被るため避けた。
このような部分集合を\emph{外延（Extension）}と呼び、性質毎に～外延（... extension）のような名称が付けられる\footnote{拡大と呼ぶこともあるようだ。}。


Dungのオリジナルの論文では、外延を説明するまでに部分集合に対していくつかの概念が提示されている。
特に、無衝突性（conflict-free）と許容可能性（admissible）の二つの概念が利用される。
無衝突性は、「その集合内から同じ集合内への（つまり仲間内での）攻撃がない」集合であることを表す。
また、許容可能性は「集合内への攻撃を防いでいる」集合を表す\footnote{Dungの定義では許容可能性を無衝突な集合に限定して定義していたが、ここでは区別しやすいように別物としておく。}。


再び図~\ref{fig:1-1}を例にしよう。
部分集合として$\{ 1 \}$を取るとどうだろうか。
$1$の他に要素がない（また自身を攻撃するということもない）ため、集合内の要素から攻撃されておらず、無衝突性を満たす。
また、$1$は他の誰にも攻撃されていないため、許容可能性も満たす。

では$\{ 2 \}$の場合はどうだろうか。
相変わらず他に要素がないため、これは無衝突性を満たしている。
しかし、$2$は$3$から攻撃されており、$3$を攻撃している要素はこの集合にない。
つまり、$\{ 2 \}$は許容可能性を満たさない。


次に$\{ 2, 4 \}$の場合を考えよう。
$2$も$4$も共に$3$から攻撃を受けている。
しかし、$3$は$4$から攻撃されており、その意味で$3$の攻撃を防いでいると見なせる。
そのため、この集合は許容可能性を満たす。
一方、$2$から$4$への攻撃がある（＝内部での攻撃関係がある）ため、無衝突性を満たさない。


$\{ 1, 2 \}$の場合、$1$と$2$の間には攻撃関係がないため、無衝突性を満たす。
また、$2$は$3$から攻撃を受けているが、$1$が$3$を攻撃することでその攻撃を防いでいる。
そのため、これは許容可能性も満たす。


もちろん両方を満たさない部分集合も簡単に考えられる。
$\{ 3, 4 \}$は互いに攻撃し合っているため無衝突性を満たさず、また$1$から$3$への攻撃を防いでいないため、許容可能性も満たさない。


さて、このように二つの性質を満たす論証の部分集合には様々なものがあり、極端な例では（どんなフレームワークでも）空集合が満たす。
空集合は必ずしも意味のある集合ではないので、できればもう少し意味のある集合を外延として用いたい。


ここでは、完全外延（complete extension）、基礎外延（grounded extension）と選好外延（preferred extension）について定義を述べる。
また、外延とほぼ同じ考え方であるラベリングについても述べる。



\subsection{完全外延}




\subsection{基礎外延}
基礎外延は、議論の中で確実に信頼できる論証の集合である。
確実に信頼できるというのは、例えば攻撃されていない論証である。
そこから派生し、その論証で守られた論証を含めていくことで、基礎外延を構成する。

具体的には、攻撃されていない論証の集合から始め、そこから攻撃している論証を除外する。
除外した後に残ったフレームワークで攻撃されていない論証\footnote{ある論証の集合から守られ、また追加しても無衝突であるような論証を、その集合で容認可能（acceptable）な論証であるという。}の集合を集め、再度ここから攻撃されている論証を除外する。
この繰り返しで追加・除外する論証がなくなったときが、基礎外延である\footnote{本来の定義は完全外延の最小のものだが、不動点定理によりこれが最小の完全外延になることが示される。}。



例えば、図~\ref{fig:1-1}の場合、基礎外延は$\{ 1, 2 \}$になる。
順に見ていくと、まず$1$が何からも攻撃されていないので集合に含められる。
次に、$1$が攻撃する$3$を除外すると、$2$が何からも攻撃されていないことになるため、集合に含められる。
$4$は$2$に攻撃されているため除外され、他に論証はないのでこの二つが基礎外延の要素となる。


$1$から$3$を攻撃する代わりに$2$を攻撃した図~\ref{fig:1-2}の場合、基礎外延は$\{ 1 \}$になる。
これは、$1$を入れた後に残る$3$と$4$が互いを攻撃しており、またそのどちらも$1$から攻撃されても守られてもいないためである。

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=4cm]{1-2.png}
\end{center}
\caption{図~\ref{fig:1-1}に似た抽象議論フレームワークの例}
\label{fig:1-2}
\end{figure}


\subsection{選好外延}
選好外延は、より広い範囲の論証を肯定的に扱う。
これ以上論証を追加すると完全外延でなくなる、つまり極大な集合であるとき、それを選好外延であるという。



基礎外延は常にフレームワークに対して一意だが、選好外延は一意とは限らない。
また、基礎外延は常に全ての選好外延の部分集合になっている\footnote{選好外延も完全外延なので、最小の完全外延である基礎外延が部分集合になるのは至って自然である。}。
例を見よう。

図~\ref{fig:1-1}の場合、基礎外延は$\{ 1, 2 \}$である。
基礎外延の計算過程で見たとおり、残りの論証$3$および$4$は$1$と$2$に攻撃されているため、追加すると無衝突性を満たさない。
そのため、図~\ref{fig:1-1}の選好外延は基礎外延に一致し、$\{ 1, 2 \}$である。


図~\ref{fig:1-2}の場合はどうだろうか。
この基礎外延は$\{ 1 \}$であった。
しかし、仮に$3$を含む$\{ 1, 3 \}$を考えると、これは無衝突であり、かつ許容可能である。
他はどちらかから攻撃されているため、$\{ 1, 3 \}$は極大であり、したがって選好外延である。
また、$4$を含む$\{ 1, 4 \}$を考えると、やはりこれも無衝突、許容可能、極大であり、選好外延である。
図~\ref{fig:1-2}の選好外延はこの二つだが、確かにどちらも$\{ 1 \}$を部分集合として持っている。


この例における性質の確認から推測できるとおり、選好外延が複数存在する場合や基礎外延と選好外延が異なるものになる要因は、主に論証の攻撃関係によるループである。
一般に、攻撃関係にループのない（非循環グラフacyclic graphで表される）有限のフレームワークの基礎外延は常に選好外延に一致する。
より正確には、有限非循環グラフで表されるフレームワークには、常に一つの完全外延しか存在せず、それは基礎外延でもあり、選好外延でもある。


選好外延に似たものとして、安定外延（stable extension）がある。
安定外延は「全ての論証が、安定外延に含まれているか、または安定外延の中のどれかから攻撃されている」というものである。
これは極大性を満たすため、安定外延が存在するならば必ずそれは選好外延でもある。
また、循環グラフの一部では選好外延を取ることはできても安定外延を取れない場合がある\footnote{奇数の論証でできた一方向循環のグラフを考えるとわかる。}。


\subsection{ラベリング}
直接集合を与える外延の考え方と少し違うものとして、ラベリング（LabelingまたはLabelling）がある。
ラベリングでは、各論証に\texttt{in}、\texttt{out}、\texttt{undec}の三つのラベルを付けていく。
ただし、ラベルを自由に付けると意味がなくなるため、以下の制約を設け、これらの制約を満たすラベル付けを完全ラベリング（complete labeling）と呼ぶ。
\begin{itemize}
 \item \texttt{in}のラベルが付いた論証は、\texttt{out}のラベルが付いた論証以外からは攻撃されてはいけない。
 \item \texttt{out}のラベルが付いた論証は、\texttt{in}のラベルが付いた論証から攻撃されていなければならない。
 \item \texttt{undec}のラベルが付いた論証は、\texttt{in}のラベルが付いた論証から攻撃されておらず、さらに\texttt{undec}の付いた論証から攻撃されていなければならない。
\end{itemize}
言い換えると、ある論証のラベルは、その論証を攻撃している論証に\texttt{in}の論証があれば\texttt{out}に、\texttt{in}の論証がなくて\texttt{undec}の論証があれば\texttt{undec}に、それ以外の場合は\texttt{in}になっていなければならない。
名称から分かるとおり、完全外延と完全ラベリングは対応しており、ある完全ラベリングで\texttt{in}のラベルが付いた論証の集合は完全外延である。


同様にラベリングのうち、\texttt{in}がついた論証の集合が基礎外延や選好外延に等しいときを、それぞれ基礎ラベリングや選好ラベリングと呼ぶ。
ただし、正確にはそれぞれ「\texttt{undec}のラベルの論証集合が最大である完全ラベリング」「\texttt{undec}のラベルの論証集合が極小である完全ラベリング」で定義される。
外延に比べるとラベリングによる定義は極小、最大などによるため、性質としての定義が容易になっている。


外延とラベリングに関してはBaroniらの記事~\cite{Baroni}が詳しい。
ここで説明した基礎外延や選好外延以外にも様々な概念での外延について述べられているので、利用する外延が基礎外延では足りない場合などに一読しておくと良い。


外延とラベリングでは、基本的にラベリングの方が情報が多く、また外延の計算に対してラベリングの計算が極端に遅いということはほとんどないため、理論的側面を語るにはラベリングを用いればよい。
ただし、ラベリングの情報の多さが応用における言明の邪魔になる場合もあるため、外延を使う場合もある。
実際、次節に挙げる応用の一つの知識表現には\texttt{undec}の利用が難しいため、表現が簡単な外延が用いられている。


\section{説得対話（persuasion dialogue）} %% todo : いくらなんでも追記。persuasion一般としてamgurdの論文を参照した方が良い。
抽象議論フレームワークの応用先の一つとして、知識の表現がある。
議論そのものだけでなく、議論における論証の提示戦略などを考えると、場に出ている議論だけでなく、議論参加者（この節ではエージェントと呼ぶ）それぞれの知識を何らかの形で表す必要がある。
知識が抽象議論フレームワークで表されれば、場に出ている議論とエージェントの知識両方を統一した形式化が可能である。


「信じている知識」を抽象議論フレームワークの外延として捉えることで、議論の変遷による知識の変化、説得の状況などが記述できる。
しかし、これをマジメに説明し始めると論文一つ分になるため、細かい話はそれに関する論文（例えば修論~\cite{横浜修論}）を読むなどされたい。



\subsection{知識としての「議論」}








\subsection{変化していく「議論」}






\section{議論フレームワークのレベル}
高橋研では大きく二つの抽象議論フレームワークを用いている。
一つは本当にただのグラフとして表現される場合、もう一つはグラフの各ノードが論理式の集合によって構築されていると見なす場合である。


ある性質について述べようとするときに、この二つのどちらが扱いやすいかの判断は非常に難しい。
大まかな利点と欠点を挙げておく。
\begin{itemize}
 \item 抽象レベルの場合：
 グラフのトポロジー（どのような攻撃関係になるか）を自由に設定できる。
 もちろんこれは逆も言えて、自由すぎるためにある特定の構造というのを前提にできないということでもある。
 特定の構造についてのみ述べる場合には、その構造を決定する言葉（形式化）を別途定義する必要がある。
 また、具体的な例に落とし込む際に攻撃関係の漏れに注意が必要となる。
 
 \item 論理式レベルの場合：
 グラフの中身である命題や論理結合子が決まると、全てのノードと攻撃関係が計算できるので、必然として構造が決定される。
 したがって、例を作る際に命題を決定すればグラフが定まる。
 一方で、抽象レベルのように複雑な構造を持つグラフを記述することが非常に難しい（思いも寄らなかった攻撃関係が生まれ、意図通りにできない）。
 命題を増やすなどして攻撃関係を調整することはできるが、その場合例を具体化すると説明しようがない議論になりがちなため、調整はほぼ不可能と思って良い。
 つまり、具体化には向くが、論理式レベル以外も含むフレームワーク全般の理論的な性質の言及にはあまり向かない。
\end{itemize}





\section{Epistemic Extensionへの拡張}
Epistemic approachにより確率的な議論~\cite{Epistemic}を記述する際に、外延が突然「確率関数の集合」として与えられてしまう。
勉強会においてこの変遷がわかりにくく、途中まで腑に落ちなかったため、自分なりの理解を以下に示す。
これは、まず外延を変形、一般化することによって得る方法である。


外延は議論における論証集合の部分集合である。
部分集合の表現方法には複数のものがあり、その中には$\mathrm{Arg} \rightarrow \{0, 1\}$という関数で表すものもある。
これによって表現すると、少し関係が見えてくる。
また、ラベリングを考えるならば、$\mathrm{Arg} \rightarrow \{0, 0.5, 1\}$のように\texttt{undec}用の値を準備するとわかりやすい。


さて、Epistemic extensionを考える際のラベリングでは、0.5を境に\texttt{in}、\texttt{out}、\texttt{undec}を決定していた。
つまり、上の関数は0や1以外の値をとってもやはりラベリングが保持できる。
これを集めれば「関数の集合」として外延を定義できることになる。


ここまでくれば、関数の集合を外延として扱うことにおかしさは覚えないと思う。
ただし、いくつのラベリングが存在するのか（または個々のラベリングを列挙するにはどうするのか）、を扱うにはあまり適切な拡張ではないかもしれない。



\begin{thebibliography}{9}
 \bibitem{Dung} Phan Minh Dung, ``On the acceptability of arguments and its fundamental role in nonmonotonic reasoning, logic programming and n-person games'', Artificial Intelligence, 77(2), pp.~321--357, 1995.
 \bibitem{Baroni} Pietro Baroni, Martin Caminada and Massimiliano Giacomin, ``An introduction to argumentation semantics'', The Knowledge Engineering Review, 26(4), pp.~365--410, 2011.
 \bibitem{横浜修論} 横濱 静夏, ``相手の知識モデルを使用した議論システムに基づく戦略的説得対話'', 関西学院大学大学院理工学研究科 修士論文, 2016.
 \bibitem{Epistemic} Anthony Hunter and Matthias Thimm, ``Probabilistic Reasoning with Abstract Argumentation Frameworks'', Journal of Artificial Intelligence Research, Volume 59, pp.~565--611, 2017.
\end{thebibliography}




\end{document}
